\documentclass[dvipdfmx, 12pt]{beamer}
\usepackage{pxjahyper}
\usepackage{minijs}
\usepackage{otf}
\renewcommand{\kanjifamilydefault}{\gtdefault}
\usetheme{default}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}


\title{銀行理論と金融危機\\4. 銀行システムと金融危機のマクロモデル}
\author{池上　慧 \\ 東京大学経済学部4年}

\begin{document}
\newcommand{\argmin}{\mathop{\rm arg~min}\limits}

\frame{\maketitle}

\begin{frame}\frametitle{問題意識}
	\begin{itemize}
		\item 銀行はアロー証券の取引が実現できない代わりにある程度のリスクをプールし負債を発行する主体
		\item 銀行が存在すること自体が、現実はアロー証券が完備された経済に比して不完備な市場であることの証左
		\item この事実はモデルの範疇を超えて成り立つ命題
		\item どう効率的でないのかを以下のモデルで見ていく
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{モデルの概要}
	\begin{itemize}
		\item $t = 0,1,2$の3期間
		\item 経済主体は家計、銀行、企業家
		\item 無限の家計、無限の銀行、銀行と同数の企業家が存在
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{$t = 0$}
	\begin{itemize}
		\item 家計 : 初期資産$1$を全額預金する。
		\item 銀行 : 預金された初期資産を全額企業家に貸し出す。また預金のグロスのリターン$D$を決定する。
		\item 企業家 : $1$単位の消費財をインプット
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{$t = 1$}
	\begin{itemize}
		\item 家計 : 流動性選好$\theta$を知る。確定している生涯所得$m$に対して、金融危機発生の有無ごとの消費計画を立てる。この時同時に預金引き出し額（流動性需要関数）が決定される。
		\item 銀行 : 家計の流動性需要に応えるために、貸し出している企業家プロジェクトのうちで、次期にもたらす収益が現段階でプロジェクトを中断して利率$R$で再運用した際の収益を下回るものを中断させ、消費財として家計に払い出す（流動性供給関数）。
		\item 企業家 : 特に何もしない。銀行から中断と判断された企業家のみここで廃業する。
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{$t = 2$}
	\begin{itemize}
		\item 家計 : $t=1$で決めた消費プロファイルに従って消費活動を行う。
		\item 銀行 : $t = 1$で潰さなかった企業家が生産した資本財のうち、自身の取り分として割合$\gamma$だけ所持する。企業家による資本財を用いた消費財生産が終了したら、所持している分の資本財を競争的な資本財市場で価格$q_2$で売払い、売却益を得る。
		\item 企業家 : $t = 1$で生き残った企業家のみが行動をとれる。資本財を$\omega$だけ生産する。生産した資本財を用いて消費財の生産を行い家計の消費分を賄う。消費財生産が終わった後、自身の所持割合である$1-\gamma$だけ資本財を競争的な資本財市場で価格$q_2$で売払い、売却益を得る。
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{モデルを解く:家計の行動}
	\begin{itemize}
		\item $t = 1$における2期間の最適消費計画のみが決定事項
		\item 効用関数は$U = \theta {\rm log}(C_1) + (1 - \theta){\rm log}(C_2)$
		\item この時点での生涯所得は$m = w_1 + D + \frac{w_2}{R}$
		\item 金融危機の時は強制的に$(C_1, C_2) = (w_1+X, \underline{w})$
		\item 金融危機が起きない時の計画は、2期間モデルを解いて$(C_1, C_2) = (\theta m, (1-\theta)Rm)$であり、流動性需要は$g = \theta \left( \frac{w_2}{R} + D\right) - (1-\theta)w_1$
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{モデルを解く:企業家の行動}
	\begin{itemize}
		\item こいつは何も決定しない
		\item 消費財から資本財を経てまた消費財を生み出す箱としてみる
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{モデルを解く:銀行の行動$t = 1$}
	\begin{itemize}
		\item $t = 1$における企業家の選別と$t = 0$におけるリターン$D$の二つが決定事項
		\item モデルは$t=1$からバックワードに解く
		\item $RX = q_2\gamma \omega^*$を満たす資本財生産$\omega^*$を行う企業家に対して廃業と存続が無差別になる
		\item $\omega < \omega^*$ならば廃業、$\omega^* < \omega$ならば存続
		\item $\omega$が$[\omega_L, \omega_H]$上に一様に分布すると仮定しaggregateには不確実性がないとすると、流動性供給は$L(\frac{R}{q_2}) = \int_{\omega_L}^{\omega^*}X\mathrm{d}\omega$
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{モデルを解く:銀行の行動$t = 2$}
	\begin{itemize}
		\item 2節Allen and Galeモデルの帰結より銀行は家計の期待効用を最大化するように動くのがナッシュ均衡なので、以下の問題を解けばいい。
	\end{itemize}
	\begin{align*}
	\scalebox{0.7}{$\displaystyle
	max_{D} \int_0^{\theta^*}\left\{ \theta{\rm log}(\tilde{C_1})+(1-\theta){\rm log}(\tilde{C_2}) \right\}\mathrm{d}F(\theta) + \int_{\theta^*}^1 \left\{ \theta{\rm log}(w_1+X)+(1-\theta){\rm log}(\underline{w}) \right\}\mathrm{d}F(\theta)
	$}
	\end{align*}
	\begin{align*}
	\scalebox{0.7}{$\displaystyle
		\text{where}\ \tilde{C_1} = \theta m,\ \tilde{C_2} = (1-\theta)Rm,\ \theta^* = \frac{L(\frac{R^*}{q_2^*}) + w_1}{w_1 + D + \frac{w_2}{R^*}}
		$}
	\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{モデルを解く:銀行の行動$t = 2$}
	\begin{itemize}
		\item $\theta^*$はデフォルト限界金利において流動性市場を均衡させる流動性の値
		\item デフォルト限界金利は銀行のソルベンシー制約を等式で満たす金利、すなわち$A(\cot)$を銀行の$t=1$における総資産の現在価値を示す関数として、$D = A\left( \frac{R^*}{q_2^*} \right)$を満たす$R^*$
		\item 流動性市場の均衡条件は$g = L\left(\frac{R}{q_2}\right)$
		\item $(\tilde{C_1}, \tilde{C_2})$は家計の最適行動の帰結（バックワードに解いてるのでこの結果を織り込んで最適な$D$を計算する）
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{}
	\begin{itemize}
		\item k
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{}
	\begin{itemize}
		\item k
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{}
	\begin{itemize}
		\item k
	\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}































